\documentclass[11pt]{article}
%Gummi|061|=)
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{selinput}
\usepackage{here}
\SelectInputMappings{%
adieresis={ä},
germandbls={ß},
}
\title{\textbf{Versuch V 206: Wärmepumpe}}
\author{Martin Bieker\\
		Julian Surmann\\
		\\
		Durchgef\"{u}hrt am 14.11.2013\\
		Tu Dortmund}
\date{}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}
\renewcommand\tablename{Tabelle}
\renewcommand\figurename{Abbildung}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage
\clearpage
\setcounter{page}{1}


\section{Einleitung}
Im folgenden Versuch geht es um eine Wärmepumpe. Eine Wärmepumpe entzieht einer kälteren Umgebung thermische Energie und gibt diese an eine wärmere Umgebung ab. Aus dem zweiten Hauptsatz der Thermodynamik folgt, dass die Wärmepumpe dafür technische Arbeit verrichten muss.
\section{Theorie}
In den folgenden Ausführungen soll A die von der Wärmepumpe zu verrichtende Arbeit, $\nu$ die Güteziffer der Wärmepumpe und $Q$ eine Wärmemenge sein. Aus dem ersten Hauptsatz der Thermodynamik folgt also:
\begin{equation}
\label{F1}
Q_1 = Q_2 + A \Rightarrow \nu = \frac{Q_1}{A}
\end{equation}
Für infinitesimal kleine Temparaturänderungen folgt dann aus dem zweiten Hauptsatz der Thermodynamik:
\begin{equation}
\label{F2}
\frac{Q_1}{T_1} - \frac{Q_2}{T_2} = 0
\end{equation}
Dieser Zusammenhang gilt allerdings nur bei Prozessen, die reversibel sind. Diese idealisierte Form gilt bei einer Wärmepumpe nicht. Für die Wärmepumpe gilt
\begin{equation}
\label{F3}
\frac{Q_1}{T_1} - \frac{Q_2}{T_2} > 0.
\end{equation}
Wenn man Formel (\ref{F2}) nach $Q_2$in Formel (\ref{F1}) einsetzt, erhält man
\begin{equation}
\label{F4}
Q_1 = A + \frac{T_2}{T_1} Q_1
\end{equation}
und
\begin{equation}
\label{F5}
\nu_{id} = \frac{Q_1}{A} = \frac{T_1}{T_1-T_2}.
\end{equation}
Für die reale Wärmepumpe gilt dann, aus Formel (\ref{F1}) und (\ref{F3}) folgend,
\begin{equation}
\label{F6}
\nu_{real} < \frac{T_1}{T_1-T_2}
\end{equation}
Für eine umfassende Auswertung des Versuches sind einige weitere Ausdrücke von Nöten.
So gilt für die mechanische Kompressorleistung
\begin{equation}
\label{F7}
N_{mech} = \frac{\Delta A_m}{\Delta t} = \frac{1}{k-1} \left(p_b \sqrt[k]{\frac{p_a}{p_b}}-p_a \right) \frac{1}{\rho} \frac{\Delta m}{\Delta t}.
\end{equation}
Die im Versuch pro Zeiteinheit gewonnene Wärmemenge ist
\begin{equation}
\label{F8}
\frac{\Delta Q_2}{\Delta t} = (m_1c_w + m_kc_k) \frac{\Delta T_1}{\Delta t}.
\end{equation}
Für die Güteziffer der Wärmepumpe ergibt sich dann
\begin{equation}
\label{F9}
\nu_{real} = \frac{\Delta Q_1}{\Delta t N} = \frac{(m_1c_w + m_kc_k) \frac{\Delta T_1}{\Delta t}}{N}.
\end{equation}
Für die Bestimmung des Massendurchsatzes gilt
\begin{equation}
\label{F10}
\frac{\Delta m}{\Delta t} = \frac{(m_2 c_w + m_k c_w) \frac{\Delta T_2}{\Delta t}}{L}
\end{equation}

\section{Aufbau und Durchf\"{u}hrung}
\subsection{Die Wärmepumpe}
Der Versuch wird an einer Wärmepumpe durchgeführt. Eine Wärmepumpe ist aufgebaut aus einem Kompressor, einem Kondensator und einem Verdampfer, einer Drossel sowie zwei Reservoirs. Als Reservoir dienen zwei Wassereimer mit einem Füllvolumen von 4 Litern. Die Wärmepumpe entzieht im Betrieb unter Aufwendung von Arbeit dem kälteren Reservoir Wärmeenergie und gibt diese an das wärmere Reservoir ab. Die Wärmeenergie wird mit Hilfe eines Fluides übertragen. Das Fluid ist so gewählt, dass es unter niedrigem Druck bei Wärmezufuhr verdampft und unter hohem Druck bei Wärmeentzug kondensiert. Ein Schema zum Funktionsprinzip der Wärmepumpe ist der Abbildung 1 zu entnehmen. Der genaue Versuchsaufbau ist in Abbildung 2 ersichtlich.
\subsection{Das Messverfahren}
Für die Messung ist die Wärmepumpe in Betrieb zu nehmen. In einem Abstand von einer Minute sollen dann die Drücke $p_a$ und $p_b$, die Temparaturen $t_a$ und $t_b$ und die geleistete Arbeit des Kompressors aufgezeichnet werden. Die Messung soll beendet werden, wenn das warme Reservoir eine Temparatur von $50^ \circ C$ erreicht hat.
\section{Auswertung}
Im Folgenden sollen einige f\"ur eine W\"armepumpe chrakteritischen Gr\"o\ss en bestimmt werden. Die w\"ahrend der Versuchsdurchf\"uhrung gewonnenen Messwerte sind im Anhang in Tabelle \ref{rohdaten} zu finden. Ausgleichs- und Fehlerrechnungen in der Auswertung wurden mit verschiedenen Pythonbibliotheken (SciPy, uncertainties und matplotlib) durchgef\"uhrt. Dabei verwendet Python uncertainties die Fehlerfortpflanzung nach Gau\ss. Bei diesem Verfahren ist der Fehler einer von mehreren Variablen mit den Fehleren $\Delta x_i$ abh\"angeden Gr\"o\ss e $y$ durch 
\begin{equation}
\Delta y = \sqrt{\sum_i^N (\frac{\partial y}{\partial x_i} \cdot \Delta x_i)^2}
\end{equation}
gegeben. 
\subsection{Interpolation der Daten}
Die aufgenommen Temperaturwerte $T_1$ und $T_2$ sollen durch eine quadratische Funktion
\begin{equation}
T(t) = At^2 + Bt + C
\end{equation}
approximiert werden. Die  nicht lineare Ausgleichsrechnung ergibt f\"uer die Paramater $A, B, C$:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}

& $A [\frac{K}{s^2}]$ & $B [\frac{K}{s}]$ & $C [K]$ \\
\hline
$T_2$& $(-3.5\pm0.1)10^{-6}$ & $0.0222\pm0.0002$ &$ 293.68\pm0.08$\\
$T_1$ & $(3.9\pm0.1)10^{-6}$ & $-0.0174\pm0.0002$ & $294.89\pm0.09$\\
\end{tabular}
\caption{Regressions-Paramter}
\end{table} \noindent
Die  G\"utezahlen $\nu_{real}$ und $\nu_{id}$ sowie der Massendurchsatz und die Leistung des Kompressors werden f\"ur vier gleich\"ma\ss ig \"uber den Messzeitraum verteilte Zeiten gemessen. Dazu werden zun\"achst die Diffrentialquotienten $\frac{d T_1}{\partial t}$ und $\frac{dT_2}{\partial t}$ bestimmt. Dazu werden die Approximationsgleichungen abgeleitet. 
\begin{equation}
\frac{dT}{dt}(t) = 2At + B
\end{equation}
Daraus ergibt mit den Paramterwerten und den Zeiten $t$:
\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
\hline
$t [s]$ & $T_1 [K]$ & $\frac{dT_1}{dt} \frac{K}{s}]$ & $T_2 [K]$ & $\frac{dT_2}{dt} [\frac Ks]$  \\
\hline
480 & 303.65 & $0.01889\pm0.00022$ & $287.35$ & $-0.01370\pm0.00024 $\\
960 & 311.85 & $0.01556\pm0.00028$ & $281.65$ &$ -0.00998\pm0.00030$ \\
1440 & 318.45 & $0.01223\pm0.00035$ &$ 277.85$ & $-0.0063\pm0.0004$ \\
1920 & 323.65 & $0.0089\pm0.0004$ & $275.65$ &$ -0.0026\pm0.0005$ \\

\end{tabular}
\caption{Werte der Ableitungen von $T_1$ und $T_2$}
\label{ableitungen}
\end{table}
\subsection{Bestimmung der Gütezahlen $\nu_{real}$ und $\nu_{id}$}
\noindent Mit diesen Werten und mit der gegebenen Wärmekapazität des Eimers und der Kupferspule
\[c_km_k = 750\frac{J}{K}\]
und Wärmekapazität des Wassers 
\[c_w = 4180 \frac{J}{K\cdot kg}\]
kann die reale Gütezahl der Wärmepumpe $nu_{real}$ die verschiedenen Zeiten berechnet werden. Für die Masse des im Eimer enthaltenen Wassers gilt mit $V_{Eimer} = 4 \ell$ und $\rho_{Wasser} =0.998 \frac{kg}{\ell}$
\[m_{Wasser} = 3.992kg. \]
Die sich hieraus ergebenden Werte für $\nu_{real}$ finden sich in Tabelle.
Die ideale Gütezahl einer Wärmepumpe berechnet sich nach Formel (\ref{F4}) wie folgt:
\begin{equation}
\nu_{id} = \frac{T_1}{\Delta T}
\end{equation}
Mit den gemessenen Größen $T_1$ und $\Delta T$ wurde die Gütezahl berechnet:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}

t [s] & $\Delta T [K]$ & $\nu_{real}$ & $nu_{id}$ \\
\hline
480  & 16.3 &$ 2.68\pm0.03$ & 18.63\\
960  & 30.2 &$ 2.22\pm0.04$ & 10.33\\
1440 & 40.6 &$ 1.71\pm0.05$ &  7.84\\
1920 & 48.0 &$ 1.24\pm0.06$ &  6.74\\

\end{tabular}
\label{guetewerte}
\caption{$\nu_{real}$ der Wärmepumpe}
\end{table} 
\subsection{Bestimmung des Massendurchsatzes $\frac{dm}{dt}$}
Um den Massendurchsatz des Kompressors mit Formel \ref{F10} zu bestimmen müss zunächst die Verdampungswärme des hier werdendeten Kühlmittels Dichlordiflourmethan ($Cl_2F_2C$) bestimmt werden. Dies ist durch Aufsetllung der Dampfdruckkurve des Kühlmittels möglich. Da im Kondensator und im Verdampfer der Wärmepumpe jeweils eine flüssige und eine gasförmige Phase vorliegt, ist der Zusammenhang zwischen dem im jeweiligen Bauteil gemessenen Druck und der dortigen Temperatur durch den folgenden Zusammenhang aus der Anleitung zu Versuch 203 gegeben:
\begin{equation}
ln(p)= - \frac{L}{R_s} \cdot \frac{1}{T} + C
\end{equation}
Wird $ln(p)$ durch $y$ und $\frac1T$ durch x substituiert, kann mit den gemessenen Werten für Druck und Temperatur eine lineare Regression\footnote{siehe Abb. \ref{reg_pic} und  für die verwendeten Werte siehe Tabelle \ref{rerval} } durchgeführt werden. durchgeführt werden. Mit der Steigung der Ausgleichsgerade beträgt
\[m = 42 \pm 1 .\]
Hieraus kann die Verdampfungswärme $L$ mit der universellen Gaskonstante $R=..$ und der molaren Masse von Dichlordiflourmethan $M = ...$ berechent werden.
\begin{equation}
L = -\frac mR_s = -\frac {m \cdot M}{R} =
\end{equation}
Der Massendurchsatz des Kompressors kann nun mit Formel \ref{F10} durchgeführt werden. Die Wärmekapazität des kalten Reservoirs (Eimer, Kupferspuhle und Wasser) wird als gleich der des warmen Reservoirs (siehe 4.2) angenommen. Mit den Werten aus Tabelle \ref{ableitungen} für den Differentialquotienten $\frac{dT_2}{dt}$ ergeben sich für den Massendurchsatz zu den untersuchten Zeiten folgende Werte.
\begin{table}

\caption{Massendurchsatz des Kompressors zu verschiedenen Zeiten}
\end{table}
\subsection{Bestimmung der mechanischen Kompressorleistung $N_{mech}$}
Zur Bestimmung der mechanischen Kompressorleistung nach Formel \ref{F7} wird neben den gegebenen, gemessenen oder bereits ermittelten Größen $\kappa$, $p_a$, $p_b$ und $\frac{dm}{dt}$ auch die Dichte des gasförmigen Kühlmittels $\rho$ benötigt. Diese ist Abhängig vom Druck $p_a$ und der Temperatur $T_2$. Aus der idealen Gasgleichung 
\begin{equation}
pV=nRT
\end{equation}
folgt mit $n= \frac{m}{M}$ und $\rho = \frac mV$
\begin{equation}
\frac{p_a}{T \rho} = \frac{R}{M} = const. \Rightarrow \rho = \frac{p_aT_0}{p_0T_2} \rho.
\end{equation}
Hieraus ergeben sich mit den den gemessenen Größen für $p_a$ und $T_2$ und den Angaben aus der Versuchsanleitung ($\rho_0 = 5.5 \frac{kg}{m^3}$ bei $p_0  = 10^5 Pa$ und $T_0 = 273.15 K$) fogende Dichten.
\begin{table}
\caption{Dichten des gasförmigen Kühlmittels bei verschiedenen Drücken und Temperaturen}
\end{table}

\noindent
Zusammen mit den anderen bekannten Größen kann nun die mechanische Kompressorleistung $N_{mech}$ berechnet werden.

\section{Diskussion}
In Abbildung 1 lässt sich erkennen, dass die bei der nicht-linearean Ausgleichsrechnung bestimmten Funktionen den Verlauf der gemessenen Temperaturen angemessen berschreiben. 
Die Bestimmung der Gütezahlen ergab, dass $\nu_{id}$ sehr viel größer als $\nu_{real}$ ist. Dies kann auf verschiedene Gründe zurückgefphrt werden. So führen zum Beispiel Wärmeverluste in den Eimern oder in den Kupferrohren zwischen den einzelnen Bauteilen dazu, dass nicht die gesamte durch die Wärmepumpe transportierte Wärme durch die Temperaturmessung erfasst wird. Des Weiteren handelt es sich bei dem in diesem Versuch anders als bei der Herleitung für $\nu_{id}$ angenommen um einenen irreversiblen Prozess. Daraus folgt das der Wärmetransport nicht mit dem maximal theoretisch möglichen Wirkungsgrad abläuft. Daher ist wie in den Gleichungen (5) und (6) beschrieben
\[\nu_{id} >> \nu_{real}.\]
Im Folgenden soll der in 4.3 bestimmte Wert für die Verdampfungswärme des Kältemittels $Cl_2F_2C$ mit dem Literaturwert[2] verglichen werden:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|l|l}

	$L_{exp}$ & $L_{Lit}$ & $\frac{\Delta L}{L_{exp}}$ \\
	\hline
	21 & 22 & 23 \\
\end{tabular}
\end{table}\noindent
Diese Abweichung ist auf die relativ hohe Ungenauigkeit bei der Messung des Druckes in der Apparatur und die zeitliche Verzögerung bei der Aufnahme der Messwerte. Diese war unvermeidbar, da nicht alle 5 Messwerte zeitgleich abgelesen und notiert werden konnten.
Der Vergleich der Werte aus Tablle \ref{Leistungen} für die eingesetzte elektrische Leistung und die abgegebene mechanische Leistung des Kompressors liefert einen durchschnittlichen Wirkungsgrad von
\begin{equation}
\bar \eta  = \frac 14 \sum_{i=1}^{4}\frac{A_{mech.}}{A_{elek.}} = ...\%
\end{equation}

\section{Literatur- und Abbildungsverzeichnis}
Hier befindet sich das Literatur- und Abbildungsverzeichnis.
\section{Anhang}
Hier stehen die im Anhang angefügten Dokumente.
\end{document}
